\chapter{PERANCANGAN}
	Perancangan merupakan bagian yang sangat penting dari implementasi sistem.
	Bab ini secara khusus akan menjelaskan rancangan sistem yang dibuat pada Tugas Akhir.
	Bagian yang akan dijelaskan pada bab ini berawal dari deskripsi umum hingga perancangan skenario, alur dan implementasinya.

	\section{Deskripsi Umum}
	Pada Tugas Akhir ini akan dilakukan implementasi dan analisis dari \textit{routing protocol} AODV-PNT pada NS-2. Diagram rancangan simulasi dapat dilihat pada Gambar \ref{ns2-rancangan-simulasi}.

	\begin{figure}[hf]
		\centering
		\includegraphics[height=0.5\textheight]{img/flowchart_perancangan.png}
		\caption{Diagram Alur Rancangan Simulasi}
		\label{ns2-rancangan-simulasi}
	\end{figure}
	
	Dalam Tugas Akhir ini, terdapat 2 jenis skenario yang digunakan sebagai perbandingan pengukuran, yaitu peta berbentuk \textit{grid} dan peta riil dari lingkungan lalu lintas kota Surabaya. Skenario \textit{grid} dibuat dengan bantuan aplikasi SUMO. Skenario riil yang didasarkan pada peta lalu lintas kota Surabaya diambil dari OpenStreetMap dan dirapikan menggunakan aplikasi JOSM. Setelah \textit{file} peta sudah terbentuk, dilakukan simulasi lalu lintas dengan SUMO. Hasil simulasi SUMO digunakan untuk simulasi protokol AODV-PNT pada NS-2. Kemudian hasil simulasi NS-2 dianalisis dengan menggunakan skrip AWK untuk menghitung metrik analisis berupa \textit{packet delivery ratio}, \textit{average end-to-end delay}, dan \textit{routing overhead}. Perhitungan metrik analisis bertujuan untuk mengukur performa dari protokol AODV dan AODV-PNT.

	\section{Perancangan Skenario \textit{Grid}}
	Pembuatan peta \textit{grid} diawali dengan menentukan panjang jalan dan jumlah \textit{vertex}. Secara \textit{default}, peta \textit{grid} akan berbentuk segi empat. Alur pembuatan peta grid dapat dilihat pada Gambar \ref{sumo-grid-generate}.
	
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.45]{img/flowchart_perancangan_grid.png}
			\caption{Alur Pembuatan Skenario \textit{Grid}}
			\label{sumo-grid-generate}
		\end{figure}
		
	Panjang jalan dan jumlah \textit{vertex} yang sudah ditentukan akan dimasukan sebagai argumen untuk netgenerate. Secara opsional, batas kecepatan untuk setiap jalan juga dapat ditentukan melalui argumen netgenerate. Kemudian hasil dari netgenerate digunakan sebagai argumen untuk randomTrips.py. Program randomTrips.py berfungsi untuk mendefinisikan rute perjalanan dari seluruh \textit{node}. Keluaran dari randomTrips.py diproses oleh duarouter untuk memperbaiki masalah konektivitas rute (jika ada). Setelah itu dilakukan simulasi lalu lintas dengan SUMO.
	
	Hasil dari simulasi tersebut di-\textit{export} ke dalam format yang bisa diproses oleh NS-2 melalui traceExporter.py. Hasilnya berupa \textit{file} yang berisi mobilitas dari setiap \textit{node} (mobility.tcl) dan informasi \textit{lifetime} dari setiap \textit{node} (activity.tcl).

	\section{Perancangan Skenario Riil}
	Perancangan skenario riil diawali dengan pemilihan daerah yang akan digunakan sebagai model untuk simulasi. Setelah mendapatkan daerah yang diinginkan, unduh daerah tersebut di situs OpenStreetMap melalui fitur \textit{export}. Kemudian potongan peta tersebut dirapikan menggunakan program JOSM. Agar bisa semirip mungkin dengan dunia nyata, lakukan pengaturan pada interval lampu lalu lintas. Kemudian hapus jalan yang terputus dari potongan peta tersebut sehingga menjadi daerah yang tertutup. 
	
	Setelah potongan peta dirapikan, buat sebuah \textit{type file} yang mendefinisikan spesifikasi batasan simulasi lalu lintas, seperti batas kecepatan pada kelas jalan tertentu, dan lain-lain. Kemudian peta dikonversi dengan netconvert berdasarkan \textit{type file} yang telah dibuat. Hasil konversi tersebut digunakan untuk membuat \textit{file} rute pergerakan kendaraan melalui randomTrips.py dan route2trips.py. Kemudian \textit{file} peta yang telah dikonversi dan \textit{file} yang berisi rute digunakan untuk simulasi SUMO. 
	
	Hasil dari simulasi tersebut di-\textit{export} ke dalam format yang bisa diproses oleh NS-2 melalui traceExporter.py. Hasilnya berupa \textit{file} yang berisi mobilitas dari setiap \textit{node} (mobility.tcl) dan informasi \textit{lifetime} dari setiap \textit{node} (activity.tcl). Alur pembuatan peta riil dapat dilihat pada Gambar  \ref{sumo-osm-generate}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.45]{img/flowchart_perancangan_osm.png}
		\caption{Alur Pembuatan Skenario Riil}
		\label{sumo-osm-generate}
	\end{figure}
	
	\section{Perancangan Implementasi AODV-PNT}
	Sebelum \textit{relay node set} terbentuk, protokol AODV-PNT menghitung TWR dan \textit{future} TWR dari masing-masing \textit{neighbor node}. Perhitungan TWR dilakukan dengan memanfaatkan informasi kecepatan, akselerasi, dan posisi dari \textit{neighbor node}. Sedangkan perhitungan \textit{future} TWR menggunakan rumus fisika gerak lurus untuk memprediksi informasi yang akan datang. 
	
	AODV-PNT mengasumsikan \textit{node} sumber dapat mengetahui posisi dari \textit{neighbor node} dan \textit{node} tujuan melalui layanan GPS, tetapi implementasi AODV pada NS-2 tidak menggunakan \textit{location service} sehingga tidak memungkinkan untuk mendapatkan posisi dari setiap node. Untuk itu diperlukan modifikasi agar dapat mengetahui informasi posisi dari \textit{neighbor node}. Modifikasi dilakukan dengan menambahkan \textit{field} koordinat x dan y pada struktur paket HELLO. Perubahan struktur paket HELLO dapat dilihat pada Tabel \ref{aodv-pnt_new_hello_structure}.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Modifikasi Struktur Paket HELLO AODV-PNT}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textit{Dst IP Address} & \textit{Dst Sequence Number} & \textit{Hop Count} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textit{Lifetime} & \textit{Speed} & \textit{Acceleration} & \textbf{x} & \textbf{y} \\ 
			\hline
		\end{tabular}
		\label{aodv-pnt_new_hello_structure}
	\end{table}
	
	Dalam Tugas Akhir ini, simulasi dilakukan dengan \textit{node} sumber dan \textit{node} tujuan berada dalam posisi diam (\textit{stationary node}) sehingga perlu dilakukan penyesuaian terhadap formula TWR. Perhitungan TWR terdiri atas empat faktor, yaitu kecepatan, akselerasi, arah, dan kualitas hubungan. 
	
	Faktor kecepatan, akselerasi dan arah didapat dari selisih nilai yang dimiliki oleh \textit{next-hop node} terhadap \textit{node} tujuan. \textit{Node} tujuan yang berada dalam posisi diam menyebabkan faktor arah menjadi tidak relevan. Alasannya adalah \textit{node} tujuan tidak memiliki arah. Agar tidak terjadi pengurangan bobot pada TWR, maka faktor arah diubah menjadi jarak antara \textit{next-hop node} dengan \textit{node} tujuan. Koordinat dari \textit{node} tujuan dapat diketahui karena \textit{node} tersebut adalah \textit{stationary node}. Berikut adalah perubahan formula TWR:

	\begin{equation}\label{perancangan:twr-new-equation}
		TWR = f_{s} \times \left | S_{n}-S_{d} \right | + f_{a} \times \left | A_{n}-A_{d} \right |  + f_{d} \times dist\left ( n, d \right ) + f_{q} \times Q
	\end{equation}
	dimana, \\
	$dist\left ( n, d \right )$\enskip: Jarak antara \textit{next-hop node} dengan \textit{node} tujuan \\
	
	Selain formula TWR, formula indeks stabilitas juga perlu diubah karena jika hasil fungsi minimum antara jarak dan radius transmisi maksimum menghasilkan nilai dari radius transmisi maksimum, akan terjadi pembagian dengan nol (\textit{division by zero}) pada persamaan \ref{tinjauan:quality-equation}. Berikut adalah perubahan formula indeks stabilitas:

	\begin{equation}\label{perancangan:sij-equation-new}
	s_{ij} = 1 - \frac{min\left ( \sqrt{\left ( i_{x} - j_{x} \right )^{2} + \left ( i_{y} - j_{y} \right )^{2}};r  \right ) }{r + 1 }
	\end{equation} 
	
	Perhitungan \textit{future} TWR membutuhkan prediksi nilai kecepatan dan posisi yang akan datang. Berikut adalah beberapa rumus fisika gerak lurus yang akan digunakan dalam menghitung nilai prediksi:
	
	\begin{itemize}
		\item Perhitungan akselerasi \\
			\begin{equation}\label{perancangan:acceleration-formula}
			{a} = \frac{\Delta v}{\Delta t}
			\end{equation}
			dimana, \\
			$\Delta v$\enskip: Selisih kecepatan sekarang dan kecepatan sebelumnya \\
			$\Delta t$\enskip: Selisih waktu \\
				
		\item Perhitungan kecepatan yang akan datang \\
			\begin{equation}\label{perancangan:velocity-formula}
			{v}'= v + a \times t
			\end{equation}
			dimana, \\
			$v$\enskip: Kecepatan sekarang \\
			$a$\enskip: Akselerasi \\
			$t$\enskip: Waktu (dalam detik) \\
			
		\item Perhitungan posisi yang akan datang \\
			\begin{equation}
			\label{perancangan:future-x}
				{x}'= x + v_{0}t + \frac{1}{2}at^{2} 
			\end{equation}
			\begin{equation}
			\label{perancangan:future-y}
				{y}'= y + v_{0}t + \frac{1}{2}at^{2} 
			\end{equation}
			dimana, \\
			$x, y$\enskip: Koordinat sekarang \\
			$v_{0}$\enskip: Kecepatan sekarang \\
			$a$\enskip: Akselerasi \\
			$t$\enskip: Waktu (dalam detik) \\
	\end{itemize}
	
	Nilai waktu yang digunakan pada rumus-rumus di atas adalah 3 detik. Nilai kecepatan dan akselerasi didapatkan dari paket HELLO yang dikirimkan oleh \textit{neighbor node} secara periodik.
	
	\section{Perancangan Metrik Analisis}
	Berikut ini merupakan beberapa metrik yang dianalisis dalam Tugas Akhir ini:

	\subsection{\textit{Packet Delivery Ratio} (PDR)}
	\textit{Packet delivery ratio} merupakan perbandingan dari jumlah paket data yang dikirim dengan paket data yang diterima. \textit{Packet delivery ratio} dihitung menggunakan persamaan \ref{pdr-equation}, di mana ${received}$ adalah jumlah paket data yang diterima dan ${sent}$ adalah jumlah paket data yang dikirim.
	\begin{equation}\label{pdr-equation}
		{PDR} = \frac{{Data}_{received}}{{Data}_{sent}}
	\end{equation}
	
	\subsection{\textit{Average End-to-End Delay}}
	\textit{Average end-to-end delay} adalah waktu rata-rata dari setiap paket ketika sampai di tujuan. Semua paket, termasuk \textit{delay} yang diakibatkan oleh paket \textit{routing}, juga akan diperhitungkan. Paket yang akan dimasukan ke dalam perhitungan hanya paket yang berhasil sampai di tujuan. \textit{Average end-to-end delay} dihitung menggunakan persamaan \ref{e2ed-equation}, di mana $i$ adalah nomor paket yang berhasil sampai di tujuan, $t_{received}\left [ i \right ]$ adalah waktu ketika paket $i$ dikirim, $t_{sent}\left [ i \right ]$ adalah waktu ketika paket $i$ diterima, dan $pktCounter$ adalah jumlah paket yang berhasil sampai ditujuan. 
	\begin{equation}\label{e2ed-equation}
		{Delay} = \frac{\sum_{i=0}^{n} t_{received}\left [ i \right ] -  t_{sent}\left [ i \right ]}{pktCounter}
	\end{equation}

	\iffalse
	End-to-end Delay : the average time taken by a data packet to arrive in the destination. It also includes the delay caused by route discovery process and the queue in data packet transmission. Only the data packets that successfully delivered to destinations that counted.
	End-to-end delay: waktu rata-rata yang diambil oleh paket data tiba di tujuan. Hal ini juga termasuk keterlambatan yang disebabkan oleh proses penemuan rute antrian di transmisi paket data. Hanya paket data yang berhasil dikirim ke tujuan yang dihitung.
	\fi
	
	\subsection{\textit{Routing Overhead} (RO)}
	\textit{Routing overhead} merupakan jumlah paket \textit{routing control} yang ditransmisikan selama simulasi terjadi. Paket kontrol yang dihitung adalah jumlah \textit{Route Request} (RREQ), \textit{Route Reply} (RREP) dan \textit{Route Error} (RRER). Rumus dari \textit{routing overhead} dapat dilihat pada persamaan \ref{perancangan:ro-equation}.
	\begin{equation}\label{perancangan:ro-equation}
		{RO} = RREQ_{sent} + RREP_{sent} + RRER_{sent}
	\end{equation}
